<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-04-14T17:32:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Na MOXK</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Quais as melhores opções de técnicos pro Náutico em 2022?</title><link href="http://localhost:4000/futebol/2022/opcoes-tecnicos-nautico-2022" rel="alternate" type="text/html" title="Quais as melhores opções de técnicos pro Náutico em 2022?" /><published>2022-04-14T00:00:00-03:00</published><updated>2022-04-14T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/futebol/2022/opcoes-tecnicos-nautico-2022</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/futebol/2022/opcoes-tecnicos-nautico-2022"><![CDATA[<p>Essa <a href="https://ge.globo.com/pe/futebol/noticia/2022/04/12/lisca-enderson-jair-ventura-ney-franco-dado-com-nautico-atras-de-tecnico-veja-os-livres-no-mercado.ghtml">reportagem do GE listou algumas opções de técnicos que estão diponíveis no mercado</a>. Não necessariamente todos estão dentro do orçamento do Náutico mas já é uma lista interessante pra ver as possibilidades.</p>

<p>Peguei nome por nome dos técnicos da lista e fui avaliar friamente os números de vitórias, empates e derrotas de cada um. Abaixo filtrei os nomes com os <strong>melhores desempenhos (porcentagens de V, E, D; respectivamente):</strong></p>

<ul>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/tiago-nunes/790357">Tiago Nunes</a> (47.95%, 24.66%, 27.40% em 146 jogos)</li>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/vanderlei-luxemburgo/784871">Vanderlei Luxemburgo</a> (44.64%, 26.50%, 28.86% em 634 jogos)</li>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/enderson-moreira/149578">Enderson Moreira</a> (43.16%, 24.21%, 32.63% em 380 jogos)</li>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/mano-menezes/108391">Mano Menezes</a> (44.95%, 23.85%, 31.19% em 436 jogos)</li>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/ney-franco-da-silveira-junior/53547">Ney Franco</a> (41.55%, 23.71%, 34.74% em 426 jogos)</li>
  <li><a href="https://www.sofascore.com/manager/jorginho/147892">Jorginho</a> (38.70%, 29.10%, 32.20% em 323 jogos)</li>
</ul>

<p>Sou bem cartesiano e prefiro confiar nos números do que na intuição de que algum nome possa ser uma boa ideia.</p>

<p>Destes nomes, eu gostaria muito de ter um <strong>Luxemburgo</strong> (mas acho bem, bem, bem difícil) ou um <strong>Ederson Moreira</strong> como técnico. Em especial o Ederson, <strong>em 2021 fez uma ótima campanha com o Botafogo na série B, sendo campeão</strong> e consequentemente conseguindo o acesso à série A (20 vitórias, 7 empates e 4 derrotas); isso mostra que experiência com a série B ele tem.</p>

<p><strong>Tiago Nunes</strong> foi um nome que peguei no Twitter. Ele apresenta números muito bons. Seu último clube foi o Ceará onde foi demitido após eliminação do Nordestão apesar de apresentar um ótimo desempenho (32 jogos com 14 vitórias, 11 empates e só 7 derrotas). Acho que seria uma ótima opção pra Náutico. O técnico cometeu um deslize? Sim, mas no geral apresenta uma ótima consistência de resultados.</p>

<p>Os <strong>demais nomes listados na reportagem apresentam números de desempenho bem ruins</strong> (Jair Ventura, Lisca, Marquinhos Santos, Fernando Diniz, Dado Cavalcanti, Alberto Valentim, Thiago Larghi, Roberto Fernandes… 😩). Para ver um por um é só pesquisar no site do SofaScore.</p>

<p><a href="https://www.sofascore.com/manager/marcelo-oliveira/241308">Marcelo Oliveira</a> é um nome que apesar de ter desempenho geral bom (ótima campanha pelo Cruzeiro entre 2012 e 2015), está há 5 anos sem apresentar bons resultados.</p>

<p>Um medo é contratarem o <a href="https://www.sofascore.com/manager/roberto-fernandes/785875">Roberto Fernandes</a> que apresenta desempenho horrível, tendo até rebaixado o Santa Cruz pra série D.</p>

<p>Dos técnicos mais acessíveis e que caberiam no orçamento do Náutico, acho que <strong>Ney Franco</strong> seria a opção mais pragmática, se apoiando friamente nos números. Claro que tem que avaliar também a questão do relacionamento e adaptação com o resto da equipe do clube.</p>

<p>Ansioso pra saber qual será o nome que comandará o Náutico esse ano. Queria muito alguém que apresente consistência e faça um bom trabalho a longo prazo. <a href="/futebol/2022/nautico-demite-conceicao-adianta-mudar-tecnico">Ficar trocando o tempo todo de técnico é muito prejudicial</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="futebol" /><summary type="html"><![CDATA[Essa reportagem do GE listou algumas opções de técnicos que estão diponíveis no mercado. Não necessariamente todos estão dentro do orçamento do Náutico mas já é uma lista interessante pra ver as possibilidades.]]></summary></entry><entry><title type="html">Náutico demite Felipe Conceição. Adianta mudar o técnico?</title><link href="http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-demite-conceicao-adianta-mudar-tecnico" rel="alternate" type="text/html" title="Náutico demite Felipe Conceição. Adianta mudar o técnico?" /><published>2022-04-11T00:00:00-03:00</published><updated>2022-04-11T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-demite-conceicao-adianta-mudar-tecnico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-demite-conceicao-adianta-mudar-tecnico"><![CDATA[<p>Após sucessivas partidas ruins, com futebol de baixíssima qualidade, e forte pressão da torcida alvirrubra nas redes sociais, o <a href="https://ge.globo.com/pe/futebol/times/nautico/noticia/2022/04/11/apos-derrota-na-estreia-da-serie-b-nautico-demite-tecnico-felipe-conceicao.ghtml">Náutico anuncia a saída de Felipe Conceição</a>.</p>

<p>É a segunda demissão de técnico no ano de 2022 (após a saída de Hélio dos Anjos em Janeiro), e olha que ainda estamos em Abril.</p>

<p>A demissão precoce do técnico após apenas 15 jogos comandados me trouxe a recorrente questão: estatisticamente, qual o impácto da mudança de técnico no desempenho dos clubes?</p>

<p>Existem alguns estudos que tentam responder essa pergunta. <a href="https://journals.plos.org/plosone/article/metrics?id=10.1371/journal.pone.0017664#citedHeader">Um deles foi publicado na PLOS ONE e concluiu que NÃO</a><sup id="fnref:Heuer" role="doc-noteref"><a href="#fn:Heuer" class="footnote" rel="footnote">1</a></sup>, a mudança dos técnicos não apresenta impacto significativo no desempenho futuro dos clubes; pelo menos não no futebol profissional Alemão.</p>

<p>De toda forma, espero que a situação atual do Náutico seja uma exceção a essa tendência estatística. Vamos torcer pra que o novo técnico (ainda não apresentado) assuma o time e consiga fazer um bom trabalho, efetivamente trazendo melhora no desempenho do Náutico.</p>

<p>Em breve pretendo ler mais sobre as ciências estatísticas no futebol e elaborar mais os argumentos sobre o impacto da mudança recorrente de técnicos e seus males.</p>

<p><strong>O retroscpecto de Felipe Conceição no comando do náutico é:</strong></p>

<p><strong>6 vitórias:</strong></p>

<ul>
  <li>Atlético-BA (3x0)*</li>
  <li>Vera Cruz (2x1)*</li>
  <li>Salgueiro (1x0)</li>
  <li>Sergipe (3x0)</li>
  <li>Caruaru City (1x0)</li>
  <li>Globo (2x0)</li>
</ul>

<p><strong>4 empates:</strong></p>

<ul>
  <li>Afogados (2x2)</li>
  <li>Santa Cruz (1x1)</li>
  <li>Botafogo-PB (1x1)</li>
  <li>Santa Cruz (0x0)</li>
</ul>

<p><strong>5 derrotas:</strong></p>

<ul>
  <li>CSA (3x1)*</li>
  <li>Tocantinópolis (1x0)</li>
  <li>Sport (2x1)</li>
  <li>Fortaleza (2x0)</li>
  <li>Londrina (2x0)</li>
</ul>

<p>*Jogos em que Felipe Conceição assistiu dos camarotes por estar suspenso</p>

<h2 id="referências">Referências</h2>

<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
  <ol>
    <li id="fn:Heuer" role="doc-endnote">
      <p>Heuer A, Müller C, Rubner O, Hagemann N, Strauss B (2011) <strong>Usefulness of Dismissing and Changing the Coach in Professional Soccer</strong>. PLOS ONE 6(3): e17664. <a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0017664">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0017664</a> <a href="#fnref:Heuer" class="reversefootnote" role="doc-backlink">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="futebol" /><summary type="html"><![CDATA[Após sucessivas partidas ruins, com futebol de baixíssima qualidade, e forte pressão da torcida alvirrubra nas redes sociais, o Náutico anuncia a saída de Felipe Conceição.]]></summary></entry><entry><title type="html">Náutico começa a Série B de 2022 com derrota após duas falhas da defesa</title><link href="http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-comeca-2022-com-derrota-na-serie-b" rel="alternate" type="text/html" title="Náutico começa a Série B de 2022 com derrota após duas falhas da defesa" /><published>2022-04-10T00:00:00-03:00</published><updated>2022-04-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-comeca-2022-com-derrota-na-serie-b</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/futebol/2022/nautico-comeca-2022-com-derrota-na-serie-b"><![CDATA[<p>Primeria rodada do Brasileirão série B de 2022 e o <a href="https://ge.globo.com/pr/futebol/brasileirao-serie-b/jogo/10-04-2022/londrina-nautico.ghtml">Náutico já estreia com derrota fora de casa por 2x0 para o Londrina</a> (um dos times mais fracos para esta nova temporada).</p>

<p>Não assisti o jogo completo mas fui ver os melhores lances. Lucas Perri, goleiro do Náutico, precisou trabalhar bastante fazendo 6 grandes defesas contra as poderosas finalizações do Londrina. Dos 13 chutes do Londrina, 8 foram em direção ao gol. O Náutico também fez 13 finalizações mas, vergonhosamente, apenas 2 foram em direção ao gol.</p>

<p>Quero me ater aqui aos lances dos dois gols do Londrina, explorando as graves falhas da defesa do Náutico.</p>

<p>A jogada do <strong>primeiro gol</strong> do Londrina teve início com uma cobrança de lateral. O jogador do Londrina recebeu a bola e conseguiu passar com facilidade por dois marcadores, Camutanga e Carlão, e em seguida conseguiu passar a bola para seu companheiro recuado, livre de marcação, fazer o gol.</p>

<p><img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-1gol1.jpg" alt="" />
<img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-1gol2.jpg" alt="" />
<img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-1gol3.jpg" alt="" /></p>

<p>Percebam que 5 marcadores do Náutico não foram capazes de conseguir marcar 3 atacantes do Londrina. 4 foram correr atrás do atacante com a bola, 1 ficou no meio da grande área assistindo. Nessa bagunça toda os dois outros atacantes do Londrina ficaram livres pra receber um passe na cara da gol pra finalizar.</p>

<p>Pra mim, gols logo após cobranças de lateral sempre serão falhas da defesa. Nos laterais os defensores têm a possibilidade de se organizarem em campo para impedirem as saídas de bola do time atacante. O Náutico não fez isso, deixou um buraco na área, permitiu o avanço de atacantes sem marcação.</p>

<p>O <strong>segundo gol</strong> teve origem num contra-ataque após um passe errado para Jean Carlos no meio de campo inimigo. Também uma falha do zagueiro do Náutico Carlão, que não conseguiu impedir que o atacante adversário recebesse com facilidade uma <strong><em>bola cruzada pelas costas</em></strong>* para cabecear. Perceram na primeira imagem o atacante com a mão levantada pedindo a bola e na sequência ele livre, leve e solto para cabecear com tranquilidade após ter passado sem maiores problemas por dois marcadores do Náutico.</p>

<p>*As bolas cruzadas pelas costas são mais vantajosas para quem defende, pois o atacante precisa ficar olhando para trás e o defendor consegue retirar com mais facilidade.</p>

<p><img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-2gol1.jpg" alt="" />
<img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-2gol2.jpg" alt="" />
<img src="/img/futebol/2022-serieb/2022-nauxlon-2gol3.jpg" alt="" /></p>

<p>Nos dois gols do Lodrina, o zagueiro Carlão ficou apenas assistindo a jogada.</p>

<p>A defesa do Náutico está falhando muito, e cada falha dessas resulta em gol do time adversário.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="futebol" /><summary type="html"><![CDATA[Primeria rodada do Brasileirão série B de 2022 e o Náutico já estreia com derrota fora de casa por 2x0 para o Londrina (um dos times mais fracos para esta nova temporada).]]></summary></entry><entry><title type="html">Está sendo difícil manter o ritmo de estudo pra prova de residência</title><link href="http://localhost:4000/medicina/2022/pique-prova-residencia" rel="alternate" type="text/html" title="Está sendo difícil manter o ritmo de estudo pra prova de residência" /><published>2022-04-10T00:00:00-03:00</published><updated>2022-04-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/2022/pique-prova-residencia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/2022/pique-prova-residencia"><![CDATA[<p>Já estou começando a ficar desestimulado pra assistir aulas todos os dias e ficar fazendo questões. Ainda mais com os atuais rodízidos do internato que estão sendo muito estressantes e desgastantes sem darem retorno de aprendizado significativo.</p>

<p>Mas enfim, essa pequena postagem é apenas um desabafo pra tentar externalizar meu cansaço e servir de um estímulo a mais pra resgatar novas energias pra continuar.</p>

<p>Estou atrasado no cursinho de residência mas não a ponto de ser irrecuperável.</p>

<p>Queria muito conseguir aumentar minha eficiência estudando, passando menos tempo sentado e mantendo o mesmo limiar de memorização.</p>

<p>Vou aos poucos pensando em como posso otimizar meu tempo.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="medicina" /><summary type="html"><![CDATA[Já estou começando a ficar desestimulado pra assistir aulas todos os dias e ficar fazendo questões. Ainda mais com os atuais rodízidos do internato que estão sendo muito estressantes e desgastantes sem darem retorno de aprendizado significativo.]]></summary></entry></feed>